爆石屎露鋼筋！領都入伙8年仍需執漏 居民轟港鐵管理馬虎

將軍澳日出康城屋苑「領都」入伙八年，有居民投訴屋苑至今仍需執漏，多名居民反映家中有天花漏水，要求港鐵盡快解決問題。立法會議員指立法會申訴部已正跟進事件。

領都為日出康城第二期住宅項目，由港鐵公司、長江實業及南豐發展負責興建，2010年入伙。居民陳太是最早入伙的住戶之一，她形容「一開頭好似冇咩問題」，但慢慢發現兩個廁所的玻璃窗受大廈執漏問題影響，窗口無法打開，於是去管理處投訴，「逢親有問題(管理公司)都搵人上嚟(影相)，之後就冇下文，追問話處理緊」，但最後仍無音訊，她曾往管理公司尋找負責人面談但不果。陳太指大廈去年維修外牆，但剛完工外牆表面仍「溶溶爛爛」及濕漉漉，更疑有石屎剝落，形容自己錯信港鐵，「真係好失望，過嚟(住)好似中招咁，成世人買一層樓，唔係咁易嘛！」

七旬盧先生去年8月與太太購下領都一個約1,200呎二手單位，但至今屋內滲漏處處，包括客廳橫樑、兩個廁所、面向的天井外牆等等。他指買賣住宅多年首次遇到這種情況，因執漏未完買樓近一年至今仍未能裝修，但每次投訴都沒有下文，或被管理處敷衍了事，「本來打算買樓退休，而家搞到好似臨老唔過得世」。另一名住戶阮先生亦狠批港鐵作為住宅管理人，處事馬虎，多次處理其投訴亦無法解決問題，「所以你話沙中綫有問題，都唔係偶然，而係必然」。

本身是工程師的康城居民協會姜新華稱，審視過大廈執漏包括喉管生鏽、石屎爆裂、鋼筋外露等問題，估計執漏可能高達兩億元，住戶們都憂心一旦港鐵和承建商逃避責任，最終需由小業主攤分天價維修費。

他又質疑，港鐵阻止業主參選業主立案法團，稱今年3月他曾召開特別業主大會上通過若干決議，要求港鐵處理執漏，同日突然有另一個特別業主大會舉行並否決上述決議。他批評港鐵作為發展商立下不公平公契，令小業主無法推翻港鐵，自行成立業主立案法團管理自己的屋苑。

反圍標大聯盟發言人趙恩來解釋，港鐵發展屋苑時立下公契，但近年港鐵公契多出現霸權問題，即港鐵連同車站、商場的業權份數過大控制屋苑管理權。以日出康城為例，小業主如要成立法團，要待日出康城14期全部入伙，收集至少30%業權即逾2.5萬住客支持成立法團、沒有人反對下方可成事，但趙指港鐵業權佔優下，一票已可推翻逾2.5萬業主的意願，反映港鐵目前管理地位無法動搖，更可收取居民管理開支8%，作為經理人酬金，月入已近一億元。

立法會議員范國威說曾替居民約見港鐵，5月10日立法會上獲港鐵回覆指，發展商將招標修葺工程，徹底解決問題。但後來港鐵又引述發展商報告稱，是業主單位浴缸漏水漏出天井，令石鋼筋爆裂及生鏽，不是發展商的責任；居民則認為是大廈用料差劣在先影響民居。范指事件已向立法會申訴部投訴跟進，他們敦促港鐵要履行公契經理人責任妥善管理屋苑，並要求政府檢視現行政策，監管發展商如何制訂屋苑公契。

唔知仲以為港鐵係地產商
而唔係提供鐵路服務比香港人嘅公司

長江樓預左啦

「本來打算買樓退休，而家搞到好似臨老唔過得世」

心曠神怡

買得誠哥都預左係咁

仲有鳩鐵上蓋，淨係個站都佔左大比數業權
比鳩鐵揸住個春袋